<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://ctt0720.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://ctt0720.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2023-10-19T15:36:20+00:00</updated><id>https://ctt0720.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>诚朴雄伟，励学敦行. </subtitle><entry><title type="html">《新教伦理与资本主义精神》读书笔记</title><link href="https://ctt0720.github.io/blog/2023/post-%E6%96%B0%E6%95%99%E4%BC%A6%E7%90%86%E4%B8%8E%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%B2%BE%E7%A5%9E/" rel="alternate" type="text/html" title="《新教伦理与资本主义精神》读书笔记"/><published>2023-07-10T13:56:00+00:00</published><updated>2023-07-10T13:56:00+00:00</updated><id>https://ctt0720.github.io/blog/2023/post-%E6%96%B0%E6%95%99%E4%BC%A6%E7%90%86%E4%B8%8E%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%B2%BE%E7%A5%9E</id><content type="html" xml:base="https://ctt0720.github.io/blog/2023/post-%E6%96%B0%E6%95%99%E4%BC%A6%E7%90%86%E4%B8%8E%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%B2%BE%E7%A5%9E/"><![CDATA[<h1 id="新教伦理与资本主义精神">《新教伦理与资本主义精神》</h1> <p>当我们谈论资本主义时，我们会想到什么？也许大部分的中国人都会和我一样，想到马克思在他著作中所猛烈批判的那句“资本来到世间，它从头到脚、每个毛孔都滴着血和肮脏的东西。” 那么，是不是韦伯所定义的资本主义精神与马克思的一样？在《新教伦理与资本主义精神》中，韦伯所指的资本主义精神是什么呢？它与新教伦理又有着怎样千丝万缕的联系呢？在阅读完全书之后，这些问题的答案便渐渐浮出水面。</p> <h2 id="一宗教信仰与社会分层">一、宗教信仰与社会分层</h2> <p>在书的开头给出了一个人口统计学的结果，它反映出了不同信仰群体的经济状况以及不同信仰群体的教育状况。也就是韦伯在书中所说的引起激烈讨论的现象，即:在近代的企业里,资本家与企业经营者、连同熟练的上层劳动阶层,特别是在技术上或商业上受过较高教育训练者,全都带有非常浓重的基督新教的色彩。作为巴登的老师，韦伯写作的出发点与根本设问，正是基于这样一个宗教信仰与社会分层的现象，他需要为这样一个现象给出他的合理解释。而在当时流行的解释是：属于何种宗派似乎不是经济现象的原因，在某种程度上倒可以说是其结果。也就是所谓的经济基础决定上层建筑。然而韦伯所认定的原因却与主流相反。他认为，这样的不同必须从宗教信仰的恒久的内在特质当中来寻求,而不是单只求之于其一时所处的外在历史—政治情况。 于是在接下来的论述中，他便从宗教信仰内在的特质中寻求天主教徒与新教教徒两种不同生活倾向与社会分层的解释。而在给出他的解释之前，其实当时也早已对二者的出世与俗世给出过定式化的解释。这种定式化解释是：天主教 的“超尘出世”、其最高理想所显示的禁欲特色,必然导致其信奉者对于此世财货不大感兴趣；而新教则重“俗世享乐”，比起天主教徒更爱危险刺激但可能带来荣耀与财富的生活。对于这种定式化的解释，韦伯通过举例法国加尔文教徒同样有着似天主教一般超尘出世的禁欲特色但却对资本主义的发展有着主要促进作用来反驳。他认为诸如天主教(所谓的!)“超尘出世”基督新教(所谓的!)唯物主义的“俗世享乐”以及诸如此类的许多观念,在此根本解决不了什么问题,而且既不符现今情况,至少更不切合既往的过去。 然而，如果放弃定式化的解释，又该如何解释超尘出世与资本主义的关系呢？韦伯认为，超尘出世与资本主义二者内在反而有着一种内在亲和性。</p> <h2 id="二资本主义精神">二、资本主义“精神”</h2> <h3 id="1理性型与价值判断无涉的研究方法">1.理性型与价值判断无涉的研究方法</h3> <p>什么是韦伯所认为的资本主义精神？作为《新教伦理与资本主义精神》中的核心关键词之一，要想对韦伯所指的资本主义精神有一个深刻的理解，那么就需要了解韦伯在论述他所认为的资本主义精神所用的方法。 首先，他所采用的方法是理性型，或者称为纯粹型或者理念型，也就是把某一类事物进行提纯，将其最本质的特征提取出来以帮助我们理解其文化意义。简单来说就是对某一特殊人群的特质的提纯。 此外，他也坚持着价值判断无涉这样一个重要方法。这个是相对于他当时所生活的时代的讲坛社会主义而言，也就是大学教师能否在课堂教授其个人价值？或者说科学研究本身能否自身产生价值判断？正是因为坚持价值判断无涉，所以，韦伯在一开始，其实是并没有带着强烈的价值判断来对资本主义进行研究。</p> <h3 id="2富兰克林式的资本主义精神资本主义精神的典型代表">2.富兰克林式的资本主义精神——资本主义精神的典型代表</h3> <p>在韦伯《新教伦理与资本主义精神》中，他以肉身化的个体——富兰克林作为资本主义精神的典型代表对资本主义精神进行了一个举例说明。富兰克林被称为“清教徒美德的无暇代表”，在书中，韦伯引用了富兰克林的许多话语来说明什么是资本主义精神： “记住，时间就是金钱；记住，信用就是金钱；记住,金钱天生具有孳生繁衍性。钱能生钱,钱子还能生钱孙,如此生而又生。五先令一翻转就是六先令,再一翻转就成七先令三便士，然后一直翻转到一百镑。手头的钱越多,翻转孳生出来的钱就越多,所以获利也就节节高升,越来越快。杀死一头母猪,等于是杀了它所能繁衍的成千上万头猪。毁掉五先令,等于是谋杀了(!)它所能孳生的一切,不知有多少镑。” 富兰克林所认为的这种生活智能在克恩伯格的《美国厌恶》里被总结为:“从牛身上榨油,从人身上榨钱”,然而在此种“贪吝哲学”里所突显出来的特色,是信用可靠的诚实人的理想,尤其是,认为个人的义务在于以扩大自己的资本作为前提利益且为目的本身的想法。</p> <h3 id="3资本主义学术化的定义与资本主义精神">3.资本主义学术化的定义与资本主义精神</h3> <p>在《新教伦理与资本主义精神》中，除了以富兰克林作为资本主义的典型代表外，韦伯也给出了他学术化的定义： 本文所谓的“资本主义精神”的概念,就是在此种特殊意涵下指称的。当然,指的是近代的资本主义。因为,此处所谈的仅止于此种西欧一美国的资本主义,这自然是由于提问的方式使然。在中国、印度、巴比伦,在古代与中世纪，都曾有过“资本主义”。然而,如我们将看到的,它们全都欠缺那种独特的风格。 在这里，韦伯认为资本主义有两种定义，一种是广义上的资本主义，这是在中国、印度、巴比伦,在古代与中世纪，都曾有过的“资本主义”。而另外一种则是狭义上的资本主义，也就是本书所要探讨的资本主义，是一种仅仅存在于西欧——美国的资本主义，这里的资本主义拥有这其他地区和国家所欠缺的独特风格。那么不禁会发问，韦伯所称的狭义资本主义的独特风格也就是所谓的资本主义精神是什么呢？ 在书的后文，韦伯给出了他的回答，这种独特风格是：“赚钱，赚更多的钱，并严格回避一切天生自然的享乐。褪尽一切幸福主义或者是快乐主义的念头而纯粹地认为，赚钱就是目的本身。营利变成人生的目的,而不再是为了满足人的物质生活需求的手段。” 可是，当赚钱就是目的本身，营利变成人生的目的时，似乎人的意义便不再重要了。正如韦伯也不禁想要用“铜墙铁壁般的桎梏”来形容现代资本主义，个人呱呱坠地其中，然而却被这样的准则与规范所深深桎梏着，要是背离或者不愿意适应这样的规范，那么就会变成失业者沦落街头。正如《摩登时代》中所描绘的那个时代那样，人被机器所捆绑，所桎梏。</p> <h3 id="4近代资本主义与前资本主义的差别与近代资本主义精神的诞生">4.近代资本主义与前资本主义的差别与近代资本主义精神的诞生</h3> <p>在接下来的部分，韦伯对近代资本主义与前资本主义的差别进行了论述。他人为二者的根本差异并不在于欲求。对于钱财的“欲求”有多大程度不同的发展,并非区别的分殊所在。因为贪财与吾人所知的人类历史同其久远。对钱财的欲求是自古以来根植在人性中根本的存在。 那么区分二者的究竟是什么呢？韦伯认为，二者的根本差异不在于欲求，而在于克服传统主义。那么传统主义是什么呢？韦伯用按件计酬的发现对什么是传统主义加以论述。在按件计酬中，他发现提高论件计酬费率的结果,往往并不是增加、反倒是减少了同一时间内的劳动量,因为劳动者对于费率提高的响应,不是一日工作量的增加,而是减少。 也就是说，如果每收割一亩(Morgen)地的报酬是一马克时,有个人一天收割2.5亩,所以一天就赚取⒉.5马克,若是将论件计酬费率提高为每亩1.25马克,那么结果并非如预期的,他会为了较高的赚钱机会而收割到3亩,从而赚到3.75马克——照理说本来应该是这样的。然而相反的，他却一天只收割2亩,因为如此一来照样可以赚到2.5马克,套句《圣经》上的话说,这让他“知足”了。赚得多反不如做得少来得愉快。他不会问:我一天能赚多少,如果我把工作量放到最大程度的话?而是问:我必须做多少工,才能够赚到我一向所得的报酬(2.5马克),从而满足我的传统需求?这不过是我们称之为“传统主义”的那种心态的一个例子:人们并非“天生”就想要赚得愈多愈好,而是想单纯地过活,过他所习惯的生活,而且只要赚到足以应付这样的生活就好。 因此，我们可以看到，在韦伯的论述中，传统主义对应的便是那种知足心态。也就是前资本主义中的传统主义对应的并不是赚越多的钱就越好，而是只需要赚到足以应付生活的钱就知足。而近代资本主义所克服的正是这样一种知足的心态。 因为不知足，所以近代的资本主义，当巨额的财富赚了来,却并不放贷取息,而是不断投资到事业上进行再生产以获得资本更多的扩展。而昔日安逸舒适的生活态度,便在这样的过程中让位给了刻苦的清醒冷静。迎头跟进的人就出人头地,因为他们不愿消费,只想赚钱;仍想按老路子过活的人势必得节衣缩食。而带动此番变革的并不是新货币的注入，而是新的精神,亦即“近代资本主义精神”,灌注了进来。其背后的逻辑是，当传统主义中的知足心态被克服，近代资本主义精神便诞生并注入进来资本主义社会中。</p> <h2 id="三从天职到禁欲看新教伦理如何塑造资本主义精神">三、从天职到禁欲——看新教伦理如何塑造资本主义精神</h2> <h2 id="1路德的职业观天职观">1．路德的职业观——天职观</h2> <p>对于大多数人来说，进行财富的积累往往是在特定的职业中。因此按照这个思路韦伯分析了现代职业观的兴起过程。 将“无休止地赚钱”作为人生的最终目的，这样一种在中世纪被普遍认为龌龊贪婪的做法，在资本主义的产生初期，竟然成为资产阶级的精神指南。如此有悖传统的现象究竟是怎样发生的？从某种程度上讲，“Beruf”一词意涵的转变，也即世俗职业“天职观”的确立，在其中发挥了首要且无可替代的作用。 马丁·路德在翻译《西拉书》时，将原先仅仅具有“神所交付的使命”这一宗教意义的德语词“Beruf”，首次赋予其“世俗职业”的涵义。此前只有宗教圣职才具有的“天职”观念，相应地被移用到了世俗职业中来，世俗生活中责任的践履因而受到前所未有的重视。这成为其后资本主义精神得以产生发展的一个前提。 这种变化有其内在的思想基础。随着路德因信称义思想的发展，他对于传统“自私冷漠”的中世纪修道院生活越发感到抵触，反而认为世俗的职业劳动是符合“邻人爱”教义的行为；并指出，按照神意“履行世俗义务，是讨神欢喜的唯一之道”。而“荣耀神”正是基督徒的天职所在。因此，在神面前，所有职业具有同样的价值。如此，路德事实上将世俗职业的道德地位提升到了前所未有的高度。之后卡尔文派等其他新教教派主张“入世禁欲”并将这种精神成功应用于资本主义经营，从根源上讲，都离不开世俗职业天职观的确立。 然而路德的改革成效很大程度上也仅限于此。韦伯认为路德职业观与传统主义存在着太多的联系以至于从路德的职业观中是无法诞生韦伯所谓的资本主义精神。真正将天职观在现世中发扬光大，并直接推动了资本主义精神建立的，是卡尔文派。</p> <h2 id="2卡尔文派">2.卡尔文派：</h2> <h3 id="21加尔文派的神学特色神恩蒙选预定论">2.1加尔文派的神学特色：神恩蒙选、预定论</h3> <p>入世禁欲的重要思想基础，在于卡尔文派教义的核心—上帝预定论。卡尔文认为，“被拣选”者与“被抛弃”者的命运早在创世纪以前已经注定，而这完全源于神不为人知的意志，目的只是在于让神的荣耀得到称赞。</p> <h3 id="22入世苦行的目的荣耀神">2.2入世苦行的目的：荣耀神</h3> <p>这种特别救赎的预定论造成的影响可以从以下两方面来理解。一方面，上帝被认为处于至高无上的地位，基督徒生而为人的目的即在于尽己所能以增加神的荣耀。而神所要的是基督徒按照他所定下的定律与秩序，完成社会事功。因此，基督徒为了求取神的喜爱，必须积极从事现世劳动以完成事功。“时间无限宝贵，丧失每一刻钟就是丧失为增耀神的荣光而劳动的每一刻钟。”娱乐、纵欲等一切虚掷光阴的行为，显然是与更好地完成事功相违背的，因而被排斥在外，入世苦行成了荣耀神的最好手段。</p> <h3 id="23对救赎确证的疑问与入世禁欲">2.3对救赎确证的疑问与入世禁欲</h3> <p>另一方面，对于个人来说，是否被拣选以及如何知道是否被拣选，成为始终萦绕心头的最大问题。在加尔文派中，信徒虽不能得到上帝拯救的确信，但可以通过在现世的努力奋斗完成事功、取得成就，来解除对被拣选与否的揣测不安。这给了新教徒以入世苦行的强大心理激励。以上两方面的影响最终都推动了新教徒入世禁欲，在现世职业中努力奋斗。 ####2.4系统化、理想化的生活方法 然而卡尔文派的贡献不仅在于推动了入世禁欲观念的产生，更在于将这种苦行的生活系统化、理性化，并使之成为现世生活的基本准则。 卡尔文教教义凸显了上帝的无限性，使人感到“内在空前的孤独感”：被拣选与否早已前定，唯有被拣选者才能与上帝在灵魂上取得沟通。牧师、圣礼、教会都无法窥测或改变上帝的意志，因此也都不可能帮助他解除这种莫大的孤独。甚至连神也不能，因此，卡尔文派排斥一切感官或情感的要素，废除忏悔告解制度，因为神的无限性早已决定，这些不仅丝毫无助于自我救赎，而且只能带来更深的罪恶。 天主教承认，人可以凭借善功得救。这就意味着人可以通过为恶后的积极行善来弥补先前犯下的过错。这就形成了一种犯罪、忏悔、赎罪、再犯罪的循环。人性中固有的惰性在此并未得到消除，现世生活仍然具有无计划、无系统的特点。而卡尔文派则彻底否定了善功称义的教义，认为人不可能通过忏悔或教会的恩宠而得到赎罪。相反，信徒只能通过时时刻刻系统的自我检视来取得对救赎的确信。 正因为信徒只能通过时时刻刻系统的自我检视来取得对救赎的确信，因而需要恒常的反省、克服自然享乐的状态、形成苦行的性格，这些成为首尾一贯，追求系统化生活的方式，最后导致了整个人生和社会的理性化，最终塑造了资本主义精神。</p> <h2 id="3入世禁欲与资本主义精神的关系">3.入世禁欲与资本主义精神的关系</h2> <p>路德译经使俗世职业具有了与宗教职务同等的价值，而卡尔文派又使入世禁欲成为俗世职业中理应普遍遵循的原则。接下来的问题是：如何使入世禁欲的思想在资本主义营利行为中“名正言顺”地得到贯彻？ 按照韦伯的思路，这仍然是教义发展的结果。</p> <h3 id="31财富观">3.1财富观</h3> <p>清教徒代表人物巴克斯特指出：“如果神指示你一条道路，按此道路你可以以合于律法的方式比其他道路赚取更多的利益，而无害于你或他人的灵魂，但你却拒不接受而选取另一条获利较少的道路，那么你就是违逆了你的诏命……你可以为神劳动而致富，但当然不是为了肉欲和罪恶。” 换言之，按照神的指示，为神劳动并获取利益，不仅是信徒的权利，更是一种义务。在方法正当的前提下，任何人如果不努力工作以谋求更多的利益，就是违背了神的命令。神与人的关系犹如主与仆，仆人作为主人的管事，为主人更好地管理财产，使财富之源不断，乃是应尽的本分。仆人不会因使钱财增加而遭到解雇，人类也自然不会因合理营取利益而被神抛弃。 清教徒所认为的是：财富本身是危险的。然而在道德上真正要排斥的，是在财产上的安然歇息，是财富的享受随之带来的懈怠与肉欲，尤其是离弃“神圣”生活的追求。但只要不是安于享受财富、将谋求财富当作人生的最终目的，仅仅将其当作侍奉神的有效手段，那么，这种行为便是无可非议的。非但如此，信徒合理且孜孜不倦地追求利益乃是信仰纯正坚定的证明，神必将以财富作为对信徒的祝福。 如此，“禁欲以营利”就被赋予了一种伦理上的荣耀，资产阶级也就自然具有了道德优势。昔日为人所不齿的汲汲营利，现已被以入世禁欲苦行、求取事功为特点的资本主义精神的光环所笼罩，成为正当且高尚的人生追求。</p> <h3 id="32时间观">3.2时间观</h3> <p>也正是在这样的逻辑之下，新教徒会认为浪费时间是恶。因为“时间无限宝贵，丧失每一刻钟就是丧失为增耀神的荣光而劳动的每一刻钟。” 因而，当我们从宗教的角度去理解新教徒的财富观、时间观、劳动观时，会发现他们对于财富、时间、劳动的观念并非从个人角度去理解，而始终是从宗教的背景角度去理解的。追求财富，不浪费时间，努力劳动与工作是个人指向神或者荣耀神的一种体现。财富并不是为了此世的享乐，而是最终指向一个信仰，是他们所信仰的神，财富是为了荣耀神，增进神的荣光。而贫穷则有损神的荣光。至此，韦伯对于新教伦理与资本主义精神的逻辑链上的论述已经完成。然而在他去往美国看到了当时 “断根的资本主义”时，他也不禁违背了前面他所提到的价值判断无涉的研究方法，对那样的资本主义进行了一番猛烈的批判。而这断批判太过于精彩，以至于我不禁将其全文摘录下来。</p> <h1 id="四对断根的资本主义批判">四、对断根的资本主义批判</h1> <p>清教徒想要成为职业人(Beru f smensch)——而我们则必须成为职业人。因为,禁欲已从僧院步入职业生活,并开始支配世俗道德,从而助长近代经济秩序的(虽然受到机械生产的技术与经济的前提条件所束缚)那个巨大宇宙的诞生;而这宇宙秩序如今以压倒性的强制力,决定着出生在此一机制当中的每一个人(不只是直接从事经济营利活动的人)的生活方式——而且恐怕直到最后一车的化石原料燃尽为止,都还是如此。 依巴克斯特的见解,对于外在事物的顾虑,应该只是像件披在圣徒肩上的“随时可以卸下的薄斗篷”。然而,命运却使得这斗篷变成了钢铁般的牢笼。禁欲已着手改造世界,并在这世界踏实地发挥作用,结果是,这世间的物资财货,如今已史无前例地赢得了君临人类之巨大且终究无以从其中逃脱的力量。如今,禁欲的精神已溜出了这牢笼——是否永远,只有天晓得?总之,获胜的资本主义,既已盘根在机械文明的基础上,便也不再需要这样的支柱…… 没有人知道,将来会是谁住在这个牢笼里?在这惊人发展的终点,是否会有全新的先知出现?旧有的思维与理想是否会强劲地复活?或者!要是两者皆非,那么是否会是以一种病态的自尊自大来粉饰的、机械化的石化现象?果真如此,对此一文化发展之“最终极的人物”而言,下面的这句话可能就是真理:“无灵魂的专家,无心的享乐人,这空无者竟自负已登上人类前所未达的境界。” 韦伯最后这番话设问的背后，包含着对人类文化深深的担忧。最后一句话，“无灵魂的专家,无心的享乐人,这空无者竟自负已登上人类前所未达的境界。”韦伯如同先知一般，没有进入他时代的宿命性的悲剧，他作为一个先知一语成谶，为我们揭示了我们现代人必须承受而无法逃脱的那种命运。没有灵魂的专家，没有心肝的享乐人。而这样的人在我们生活的周遭比比皆是。 最终我们可以发现，韦伯给我们揭示了资本主义制度的双重性，内在的矛盾以及它悖论的地方。一方面资本主义作为一种前所未有的生产方式给我们带来了巨大的便利，积累了大量的财富对我们现世的生活带了便利。但是另外一方面我们也看到正如韦伯所分析的那样，资本主义强制性，压迫感使每一个人都无力逃脱，每一个人都能感受到这当中的深深的压抑与异化。而身处牢笼之中的现代人，我们也始终处在这样一种深深的，不可名状的焦虑感当中。</p> <h1 id="五引发的反思时代的伦理危机">五、引发的反思：时代的伦理危机</h1> <p>未经反思的生活是不值得过的。——苏格拉底</p> <p>为何反思？恰恰是存在时代的伦理危机或者说是判断存在这样的伦理危机，所以才需要反思。当我们谈及我们这个时代的时候，很多人都会把我们这个时代称之为后现代，而所谓的后现代往往却是非常难以捕捉它的特质。可以感受到的是，后现代往往是琐碎的、碎片的、庸俗的这样一个时代。那么这样一个时代是不是还存在所谓的时代精神呢？如果我们要来捕捉我们这个时代根本性的、总体性的特质似乎找不到一个人或者一个肉身来代表这个时代的时代精神。我们这个时代似乎早已不见了“采菊东篱下，悠然现南山”的诗意与悠然，却是正印证了这样一句话“天下熙熙皆为利兮，天下攘攘，皆为利往”。那么是不是这样？为金钱或者说利益的追求是不是我们这个时代的精神特质？我想，这是韦伯在《新教伦理与资本主义精神》和贝尔在《资本主义文化矛盾》中都在试图回答的一个问题。 他们对于资本主义的反思，不断地追问意义的精神是非常值得学习的。20世纪、21世纪的人类往往太过于重视工具理性而忽视价值理性。正如世界大战中的德意志民族，为何这样一个擅长理性思考的国家却犯下了屠杀同胞的滔天大罪?他们用最为精妙的工具理性设计出了效率最高的杀人机器。可以说在这个过程中，工具理性达到了最高峰，可恰恰价值理性却极度的缺失。可以说在这当中，人的良知遭到了最基本的挑战，这也是《新教伦理与资本主义精神》以及《资本主义与文化矛盾》中韦伯和贝尔想要警示我们的最基本的问题。 我们这个时代毫无疑问存在着时代的伦理危机。例如金融背后的伦理危机：金融危机的发生，这么多人的命运掌握在这么少的人的手中。资本家对金钱的追逐导致无辜百姓失业，无辜百姓的命运就掌握在华尔街少数金融巨鳄的手中。那么这些问题最终要归结到资本主义，资本家本身吗？在韦伯的书中，在贝尔的书中，他们都给出了他们的回答。除了这个以外，三聚氰胺奶粉的背后是食品安全的伦理危机；全球气候变暖生态破坏的背后是生态的伦理危机；在《媒介伦理与法规》课程中我们学习到的媒介寻租是媒体人的职业伦理危机……时代的伦理危机如此深刻，那我们又该如何反思？</p> <p>认识你自己！——德尔斐神谕。</p> <p>在我们这个时代，也许最难做到的是自知与自识。韦伯与贝尔都在他们的著作中努力地想要认识自己，认识自己的文化。他们带给我的反思是：在我们认识我们的外部世界的时候，是否带着一副有色眼镜？以至于我们观看万事万物的时候都脱离不了这样一副眼镜的遮蔽？而在某种意义上，只有经过足够的反思，才能够逃脱这样的遮蔽与障碍。真正得走出个人的中心主义乃至文化的中心主义，看到一个更加开阔的世界。 以他人为镜，以文化为鉴。想要真正以他人为镜来达到认识自己的目标，那么这个他人或者他者最好是和自己是不一样的人。没有差异的个性不是真正文化意义上的他者。在差异性中反思。把以他人为镜上升到以文化为鉴。韦伯便是如此做的：在他随后的《诸世界的宗教与经济伦理》中更是进行了一个以文化为鉴的恢宏计划。可谓良苦用心。 在韦伯论述的最后与贝尔的全书，我们都可以感受到他们对人类文明前途命运的担忧，对传统与现代断裂的深刻感受。然而，不仅仅是韦伯与贝尔生活的时代，如今对当下的每个人来说其实都面对着这样一对矛盾的张力——那是一种深深的传统与现代撕裂的感觉。现今的一切都渗透着二者力量的交杂，让人不禁想要发问：究竟哪一个才是真正的我们？</p> <h1 id="六引发的思考">六、引发的思考</h1> <p>思考1： 文化是否有优劣之分？这个问题是老师在也曾在上课中提问过的。对于这个问题的回答，当时班级的回答与文化多元论者认为的一致：文化没有优劣之分。就像人的性格一样，没有好坏之分，只不过在不同的文化中的人或者不同性格中的人会对同一件事有着截然相反的应对方式。但是这样一种多元论的看法是否也有它的局限性？当一种所谓的前现代文明用弓箭来对抗所谓的现代文明的直升机、甚至是坦克或者是导弹的时候，它们在器物层面的确是表现出来截然不同的驾驭自然的能力。如果这两者文化出现直接的对抗与冲突的时候，可以很明显地判断出哪个更适合生存而哪个更易被淘汰与遭遇侵害。换言之，多元论的说法是不是过于精致过于浪漫？过于沉醉于一个粉色的幻想中？然而那种实力论的说法却又过于残酷过于冷冰冰。在这两种极端的立场之间，是否存在第三种的思考？ 思考2：什么是现代化？现代化是否一定意味着西化？当我们谈论现代化的时候，我们究竟是在说什么？这个现代化是否本身就预设着一种当代人的自我欣赏以及与以往世代的一种区隔化？那么这个现代化是否一定意味着我们今天站在这里就要穿这样的服饰做这样的发型？是否存在可替代性的方案？这里牵涉出一个更深的问题，也就是在传统与现代之间，是否存在着深刻的断裂。还是我们认为传统与现代之间是一种无缝的过渡？是一种非常平滑的延续性？这两者究竟意味着什么？当我们在作出判断的时候，传统与现代我们会分别赋予它们怎样的价值？一种怎样的想象？这似乎是作为现代人，我们都需要面对的问题。 那么，进一步思考，传统对于当代究竟是一个负担还是资源？我们所经常说的，对于传统要采取取其精华去其糟粕的方式，但是存在在之间一个吊诡的问题却是，当我们谈论传统时，传统恰恰会对我们的判断造成影响。传统会告诉我们与现代主流看法不同的一套标准，会重新塑造我们的价值判断，也就是我们在谈论精华与糟粕的时候会采取完全不一样的标准。在面对这样的问题的时候，我们是否应该思考对于传统怎样进行取舍？ 古希腊哲学家苏格拉底说“未经反思的生活是不值得过的。”反思从未曾思考过的问题是阅读这两本书带给我的最大的收获。阅读这本书与贝尔的《资本主义文化矛盾》的过程就像是一场远征，也许这场远征只是我生命中很多冒险的一小部分，但是它建立的体验却是独一无二的。也期待可以在接下来的阅读中获得更多类似这样的体验，直面人生的冒险与远征。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="culture"/><summary type="html"><![CDATA[当我们谈论资本主义时，我们会想到什么？]]></summary></entry><entry><title type="html">快时尚跨境电商独角兽Shein的成长密码</title><link href="https://ctt0720.github.io/blog/2023/%E5%BF%AB%E6%97%B6%E5%B0%9A%E8%B7%A8%E5%A2%83%E7%94%B5%E5%95%86%E7%8B%AC%E8%A7%92%E5%85%BDShein%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%AF%86%E7%A0%81/" rel="alternate" type="text/html" title="快时尚跨境电商独角兽Shein的成长密码"/><published>2023-07-04T12:57:00+00:00</published><updated>2023-07-04T12:57:00+00:00</updated><id>https://ctt0720.github.io/blog/2023/%E5%BF%AB%E6%97%B6%E5%B0%9A%E8%B7%A8%E5%A2%83%E7%94%B5%E5%95%86%E7%8B%AC%E8%A7%92%E5%85%BDShein%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%AF%86%E7%A0%81</id><content type="html" xml:base="https://ctt0720.github.io/blog/2023/%E5%BF%AB%E6%97%B6%E5%B0%9A%E8%B7%A8%E5%A2%83%E7%94%B5%E5%95%86%E7%8B%AC%E8%A7%92%E5%85%BDShein%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E5%AF%86%E7%A0%81/"><![CDATA[<h1 id="一背景介绍">一、背景介绍</h1> <p>快时尚跨境电商品牌Shein（又称希音），是中国最神秘的跨境电商巨头。虽然大多数中国人并不知道这家公司，但它却被业内认为是增长速度最快的未来之星。近期最新一轮融资后，根据CB Insights的数据，Shein估值可能将高达1000亿美元，与坐拥20亿用户、手握抖音和TikTok的字节跳动，马斯克的SpaceX比肩，有望跻身全球独角兽排行前三名。 2008年，Shein前身由刚大学毕业不久的许仰天在南京成立。2012年，Shein放弃了跨境电商的婚纱生意，收购了一个域名为SHEINside.com的网站，开始专注于海外时尚单品市场，并由此开启了Shein疯狂且传奇的成长之路。作为专注于中东、欧美等海外市场的中国快时尚跨境电商品牌，Shein的商品面向80多个国家和地区销售，站点覆盖美国、法国、俄罗斯、德国等多个国家，是目前国内最大的跨境电商快时尚品牌。 公开数据显示，近期Shein在超20个国家和地区的购物App下载量中排名第一；在超过60个国家和地区的购物App下载量排名前五，这个数据已超过Amazon，成为全球最受欢迎的线上购物App。在快时尚服装行业，Shein营收从2016年的6亿美元攀升到了2021年的157亿美元，这个数据已接近全球时尚服装界的霸主ZARA（约282亿美元）。而Shein的增速更快，2015~2020年，中国出口跨境电商年复合增长率为15.6%，Shein则高达189%。 10年间，从名不见经传的小电商成长为全球最受欢迎的快时尚跨境电商品牌之一，Shein的成长密码中包含着众多运营管理的基因和相关理论的绝佳应用。</p> <h1 id="二相关理论论述">二、相关理论论述</h1> <h2 id="21供应链管理理论">2.1供应链管理理论：</h2> <p>供应链管理是指组织如何协调和管理内部和外部合作伙伴，以确保产品或服务从原材料的采购到最终用户的交付过程中高效地流动。供应链管理理论提供了一系列原则和方法，帮助企业优化供应链运作从而实现企业更高的效率和竞争力。</p> <ol> <li>协同管理：供应链管理理论强调供应链各个环节之间的协同管理。通过建立紧密的合作关系、共享信息和资源，供应链中的不同参与方可以更好地协调工作、减少沟通错误，并共同追求供应链整体的效益和目标。</li> <li>需求预测与计划：供应链管理理论鼓励企业通过需求预测和计划来准确了解市场需求，并相应地调整供应链活动。通过使用统计模型、市场调研和数据分析等方法，企业可以更好地预测需求变化，并根据预测结果优化生产和库存策略。</li> <li>库存管理：供应链管理理论关注库存的控制和优化。企业需要平衡库存成本和服务水平，避免过高的库存占用和过低的库存导致的订单延迟。通过合理设置安全库存水平、采用先进的仓储技术和实施定期盘点等措施，企业可以降低库存成本并提高供应链的灵活性。</li> <li>供应商关系管理：供应链管理理论强调与供应商之间的合作和协商。通过建立稳定的供应商关系，包括长期合作伙伴关系、合理的价格协商和共享风险和回报等机制，企业可以确保供应链的稳定性和可靠性，减少供应链风险。</li> <li>物流与运输管理：供应链管理理论注重物流和运输的优化。包括选择合适的运输方式、建立高效的配送网络、优化货物装载和路径规划等。通过使用物流管理工具和技术，企业可以降低运输成本、缩短交货时间，并提高供应链的灵活性和响应速度。</li> <li>连续改进：供应链管理理论强调持续改进和创新。企业需要不断寻求改进供应链流程、降低成本、提高质量和服务水平，以适应不断变化的市场需求和竞争环境。通过使用质量管理工具和持续改进方法，如六西格玛和精益生产等，企业可以不断提升供应链绩效和竞争力。 总而言之，供应链管理理论提供了一系列原则和方法，帮助企业优化供应链运作。通过协同管理、需求预测与计划、库存管理、供应商关系管理、物流与运输管理以及持续改进等措施，企业可以实现供应链的高效运作、降低成本、提高客户满意度，并获得竞争优势。 <h2 id="22库存管理理论">2.2库存管理理论：</h2> <p>库存管理是运营管理中的重要领域，它涉及到企业如何有效地管理和控制存储在供应链中的物料和产品。常见的库存理论如下：</p> </li> <li>EOQ模型（经济订货数量）：EOQ模型是库存管理中最基本的数学模型之一。它通过平衡订单成本和持有成本，确定一个最优的经济订货数量，以达到最低总成本。该模型假设需求是稳定且已知、没有折扣和溢价，并且没有存货过时或损坏。</li> <li>JIT（精益生产）：JIT是“Just-In-Time”的缩写，它强调在需要时按需生产和交付产品，以减少库存水平。这种方法旨在通过优化供应链，使原材料和零部件在生产线上的到位时间尽可能接近实际生产时间，从而减少库存占用和浪费。</li> <li>ABC分析：ABC分析是一种分类方法，根据物料的重要性将库存划分为类别A、B和C。类别A包含最重要的物料，通常具有较高的价值和销售额，因此需要更密切的监控和管理。类别B和C则相对较低。这种分类方法可以帮助企业更有效地管理库存，集中资源和注意力在最重要的物料上。</li> <li>安全库存：安全库存是指为了应对需求波动、供应延迟或其他不确定性而保留的额外库存。通过设置适当的安全库存水平，企业可以降低缺货风险，并确保能够及时满足客户需求。</li> <li>周转率和服务水平：库存管理也关注物料的周转率和服务水平。周转率衡量了库存的流动速度，高周转率意味着库存流动更迅速，减少了库存占用成本。服务水平衡量了能够及时满足客户需求的能力，通常以订单交付率或满足率来衡量。</li> <li>技术支持：现代库存管理技术如自动化仓储系统、条码扫描、RFID等能够提供更精确、实时的库存信息和跟踪能力。这些技术的应用可以提高库存可见性、减少错误和提高效率。 库存管理理论的目标是优化库存水平，实现最佳的供应链效能。通过合理运用EOQ模型、JIT方法、ABC分析、安全库存策略以及关注周转率和服务水平等理论，企业可以实现库存成本的降低、客户满意度的提高，并在竞争激烈的市场中获得优势。 <h1 id="三案例分析">三、案例分析</h1> <h2 id="1小单快反创新性的库存管理模式">（1）小单快反——创新性的库存管理模式</h2> <p>创新性的库存管理模式——“小单快反”是Shein成功的关键因素。 作为一家主要受众为年轻女性的快时尚跨境电商品牌，Shein的主要用户为18~35岁女性，该群体对服饰的设计、风格要求较高，同时又希望价格尽量优惠，因此，性价比往往是该平台受众选购商品的关键因素。实惠低价是抢占市场的不二法门，对于快时尚服装行业尤其如此。而整体上来说，Shein属于鞋服行业，这个行业的基本产业逻辑是：供应商提供面料、辅料等原材料，经过服装设计、制造加工环节变成成品，然后通过线下门店或电商平台等渠道销售给消费者。 传统时尚产业按季节开发服装，一件衣服从设计到下单再到上架，需要3-12个月的时间，如果品牌没能猜对几个月后流行趋势就将面临库存积压和滞销的成本。因此，该行业传统运作模式存在着根源性的痛点问题——库存积压。 作为快时尚的发明者“ZARA”颠覆了这种传统，它将大牌新品的流行元素组合成自己的设计，先生产小批量衣服——至少500件，最快14天送达门店。全球6000多家门店搜集的客户诉求和销售数据会在当天传输至ZARA西班牙总部的数据中心，卖得好的衣服款式则会追加订单。崛起于1990年代的ZARA是靠个人电脑改造生产环节实现上述运作模式以快速响应时尚，而非冒着滞销风险猜测流行趋势，这也让ZARA的创始人一度成为世界上身价最高的人。 和ZARA相比，Shein在线上销售，依靠互联网，通过“小单快反”的模式让快时尚再快一点。所谓“小单快返”，是指企业以很小的首单量来测试市场，当消费侧有数据显示商品具备“爆款”潜质时，企业再将该商品返回工厂侧增加生产订单。例如，先生产100件的首单，有的甚至只有图片，就可以先开始在终端销售，测试市场反应，产生订单再安排生产。这样虽然首单100件因生产成本高会出现亏损，但从源头上解决了库存难题，且后续的大量订单跟进，会很快让加工企业扭亏为盈。 作为快时尚鼻祖的ZARA可以实现每周2次、每年推出12000款新品的迭代速度被行业推崇。而据中泰证券研报统计，Shein每周上新的SKU（最小存货单位）高达4万~5万款，真正实现了对前辈的代际超越。同时，通过小单快反模式减少掉的滞销损失可以使Shein将更多的价格让利给消费者，这也是为何Shein能将商品价格定得比其他时尚品牌更低的原因。可以看到，市面上Shein的商品价格普遍在几美元到十几美元之间，许多设计相近甚至同款的产品，Shein的价格比ZARA便宜数倍。 正如ZARA有西班牙本地的供应链才制造出快时尚的神奇，要支撑起Shein这种量级的小单快反，更需要强大、完备而智能的供应链。因为每天几千款的上新量，即使每款首单仅100件，每天产出的量及亏损也非常惊人。同时，来自珠三角地区庞大且参差不齐的供应商队伍，如何保证供应及产品质量？不解决这些问题，Shein的“小单快返”就会成为空中楼阁。</p> <h2 id="2数字化融血脉极致的供应链管理">（2）数字化融血脉——极致的供应链管理</h2> <p>为了支撑起大量级的小单快反，Shein做了一套异常完善的数字化系统，串联起各个供应商，几乎涵盖了采购、制造、销售、运营等所有环节。同时，Shein也意识到，只有实现消费侧和生产侧在同一个数字化系统里的实时交互，才能实现业务流、资金流、信息流、物流的高效流转。 因此，Shein将其网站和App与供应链工厂的ERP（企业资源计划）制造端直接相连。一款衣服上线后，多少人浏览及加入购物车？多少人最终购买？所有的浏览、销售数据都会被Shein抓取，经过算法处理后，迅速同步到系统中，然后向工厂发出指令，快速调整生产。同时，Shein用AI和算法代替了对当地市场的考察，在海量真实数据的不断积淀中，Shein越来越懂用户及服装的变化趋势，也为设计师团队及上游工厂提供了丰富的启发，得以不断优化提升。据开源证券研究所数据统计，Shein的爆款率达到了50%、滞销率只有约10%。而据《晚点》报道，Shein所在的快时尚行业未销售库存一般为25%-40%，而Shein的未销售库存却可以达到2%之少的卓越水平。Shein看似并不复杂的供应链模式，事实上却门槛极高，这也成为了Shein疯狂成长路上的护城河。</p> <h2 id="3独立站与社交媒体影响者营销精细化的用户运营">（3）独立站与社交媒体影响者营销——精细化的用户运营</h2> <p>除了“小单快反”的库存管理方式和极致的数字化供应链管理，Shein还自建独立站和社交媒体影响者营销实现更精准的营销和更精细的用户运营。 传统的跨境电商，大多数依托电商平台，在亚马逊、易贝等国外平台上开店，通过投放广告、优化ROI的流量模式推广品牌和做生意。这种方式虽然可以在前期迅速从平台引流和推广产品，由此成为国内绝大多数跨境电商的经典模式，但是流量的“水龙头”依旧抓在平台手里，不仅有被掐断的风险，后续也得不断花钱买流量。不同于传统跨境电商的做法，Shein一开始便选择了不对平台形成依赖的自建站方式，将“源头活水”牢牢的掌握在了自己手中。此外，拥有独立的电商入口，更能够让Shein自身沉淀大量用户的浏览轨迹、购物记录、偏好、电话号码等一手数据。依托这些海量、真实的数据，Shein可以更精准理解用户的需求及新趋势，反过来，助推其推出更多爆品和滋养流量池。 然而，在私域流量兴起的今天，要想杀出重围，还需要这个独立站的入口足够独立，用户规模足够大，足够有黏性。因此，Shein也从一开始就四处进行流量“收割”，其逻辑就是哪个平台兴起、当下哪个最火，就去收割哪个平台的流量，把平台流量不断导入滋养Shein的私域流量池。靠着这样的流量收割逻辑，Shein作为最早利用网红群体进行营销的企业之一，赶上了一波又一波的社交媒体红利以及随着社交媒体崛起的网红群体红利，实现了自有用户的累积。 目前，Shein在北美已经是仅次于亚马逊的第二大电商平台。在中东等地则是最大的电商平台。而据Business Insider的报道，2022年1月至4月，Shein的应用下载量为1380万次,而亚马逊为1330万次，在季度下载量上首次超越亚马逊，创下中国品牌跨境出海的神话。</p> <h1 id="四感想启示">四、感想启示</h1> <h2 id="41顺应趋势吸收改进">4.1顺应趋势，吸收改进</h2> <p>左手“营销”，右手“供应链”，“独立站”为躯干，“数字化”融血脉，辅之以超强执行力的企业文化，让Shein从众多的跨境电商及快时尚企业中脱颖而出。同时，伴随着互联网和社交媒体的发展，人们的需求越来越多元化和个性化，Shein的“小单快返”模式和极致柔性供应链，也是顺应了“个性化、小批量、快速交货”市场潮流和周期缩短的大趋势。</p> <h2 id="42-微创新也很有魅力">4.2 微创新也很有魅力</h2> <p>谈起创新，也许很多人想到的都是有关“半导体制造”、“AI”、“元宇宙”等等的颠覆性的大创新，但是其实很多时候“微创新”也能为企业带来利润和增长。正如“小单快反”的模式事实上早在多年前就被华南地区的服装制造业所运用；社交媒体推广、网红带货、电商造节等在内的精准营销玩法事实上是国内电商的“日常操作”；自建流量池的模式和概念其实早些年在Shein发迹的南京外贸圈便已流行……正是站在国内供应链和市场经验的巨人身上，Shein取其精华、为我所用，并自身角度做了许多的微创新，而正是这些微创新将Shein推向了全球的舞台，让它只用10年的时间超越ZARA，引领快时尚行业走向“即时时尚”（Real-Time Fashion）的4.0时代。</p> <h2 id="43-做符合长期利益的理性决策">4.3 做符合长期利益的理性决策。</h2> <p>梳理Shein的成功秘密，事实上，Shein的成功没有秘密。比起其他的公司，它更有耐心，同时Shein在面对长期利益与短期利益的矛盾时，能够做出符合长期利益的理性决策，在关键时期精准把握前行的目标。同样都是利用社交媒体平台发展和网红群体崛起红利，完美日记选择小红书作为流量平台，在小红书迅猛发展的时期完美日记红极一时，然而随着平台流量陷入发展的瓶颈期，完美日记也随之走向没落，曾经宣扬着要做中国欧莱雅的国货之光如今变得悄无声息。比起完美日记，Shein建设自有独立站和自有品牌的道路虽然一开始艰难，但如今却成为了Shein最强有力的护城河之一，支撑着它一步一步登顶全球快时尚跨境电商巨头的野心。 ##4.4走快一点，做精一点，想远一点 十年前，刊登在《进出口经理人杂志》的文章是许仰天极少数的公开表达。他说：“我们下功夫的不外乎还是产品和服务，只是尽力走快一点，做精一点，想远一点”。Shein的模式，其实行业里都知道，也都能够做，只是做起来周期长回报慢，所以其他公司就都不愿意做了。比起许多只想“赚快钱”的公司，Shein的可贵之处就在于一步一个脚印，充满耐心而又脚踏实地地走好了属于自己成长路上的每一步。 当短期的机会主义已经没有故事可讲，Shein脚踏实地的朴素经验反而显得如此新鲜。“走快一点，做精一点，想远一点”，也许当我们像Shein一样多一点耐心，才会发现自己究竟有多大的野心。</p> </li> </ol>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="Marketing"/><category term="management"/><summary type="html"><![CDATA[10年间，从名不见经传的小电商成长为全球最受欢迎的快时尚跨境电商品牌之一，Shein的成长密码是什么？]]></summary></entry><entry><title type="html">论中国文学中的悲情女性</title><link href="https://ctt0720.github.io/blog/2023/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%82%B2%E6%83%85%E5%A5%B3%E6%80%A7s/" rel="alternate" type="text/html" title="论中国文学中的悲情女性"/><published>2023-05-12T19:53:00+00:00</published><updated>2023-05-12T19:53:00+00:00</updated><id>https://ctt0720.github.io/blog/2023/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%82%B2%E6%83%85%E5%A5%B3%E6%80%A7s</id><content type="html" xml:base="https://ctt0720.github.io/blog/2023/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%82%B2%E6%83%85%E5%A5%B3%E6%80%A7s/"><![CDATA[<h1 id="一中国古代文学中的悲情女性">（一）中国古代文学中的悲情女性</h1> <p>上图的两类女字旁的释义，出自《说文解字》。从图中可以发现，第一类，带有明显的贬义；第二类，带有明显的褒义。贬，着眼于女子的德行；褒，着眼于女子的姿色。中国古代是一个男权社会，女子有德行，是满足于男权社会中男性好德的需要；女子有姿色，是满足于男权社会中男性好色的需求。因此，在中国古代的文学中，也就产生出了与此相对应的贞女形象以及美女形象。然而，无论是以身殉德的贞女抑或是以身侍人美女，她们都是悲哀的。因为这些都是为了满足男权社会中男性的好德与好色的需要所创造出来的文学艺术形象，本质都是在传递女性所有的存在意义，所有的生命意义只是为了满足男性以及男权社会的需要。 不妨先来看看司马迁的《史记》中的《平原君列传》中的一段记载：</p> <p>平原君家楼临民家。民家有躄者，槃散行汲。平原君美人居楼上，临见，大笑之。明日，躄者至平原君门，请曰：“臣闻君之喜士，士不远千里而至者，以君能贵士而贱妾也。臣不幸有罢癃之病，而君之后宫临而笑臣，臣愿得笑臣者头。”平原君笑应曰：“诺。”躄者去，平原君笑曰：“观此竖子，乃欲以一笑之故杀吾美人，不亦甚乎！”终不杀。居岁余，宾客门下舍人稍稍引去者过半。平原君怪之，曰：“胜所以待诸君者未尝敢失礼，而去者何多也？”门下一人前对曰：“以君之不杀笑躄者，以君为爱色而贱士，士即去耳。”于是平原君乃斩笑躄者美人头，自造门进躄者，因谢焉。其后门下乃复稍稍来。是时齐有孟尝，魏有信陵⒀，楚有春申⒁，故争相倾以待士。</p> <p>这一段出现于该篇的开头部分。平原君的爱妾只因在看见毛遂跛足摔倒后笑了一番，毛遂便要求平原君取其头颅。而平原君为挽留门客，最终残忍杀害其爱妾，并且亲自将爱妾的头颅送予毛遂。毛遂要求平原君杀妾以平心中之愤，平原君杀妾以招天下豪杰，这两位都是历史上为人称道的人物，然而他们的残忍却不亚于那西晋石崇。在这样的一个男权社会中，深深浸透的是漠视女性生存权力的兽道主义 ，女性的生命不是生命，而是用以平愤，用以谋名谋利，用以示富的工具。想到此，不禁感到深深悲凉。</p> <p>到了明代，在徐阳辉的《脱 囊 颖 》杂剧中，将历史上平原君杀爱妾以谢罪门客一事 , 改为爱妾自缚谢罪于公子前, 但求赐死, 在公子垂泪不允时, 夺剑自刎。 爱妾由被动受死到主动赴死的改变，使平原君不必背负骂名，其爱妾从美女形象转变成大义赴死的贞女形象。所以，徐阳辉的这样一个改编，是可以看成他对平原君残杀爱妾的不满，以及对于其爱妾被动受死的深切同情吗？在我看来，不是的。无论是司马迁的版本还是徐阳辉的版本，他们文中的女性都是同样死亡的结局，而死亡的目的都是为了满足男性的种种需要。徐阳辉只是不满于爱妾被动受死，所以转变成为其主动赴死。他所传达的是女性应当主动为男性献身，主动为男性赴死，他企图以文学艺术的方式昭示：面对这样的状况，女性最为明智的选择应当是自觉而主动地牺牲。由此，可以窥探出中国古代文学中的贞女形象的塑造其实是为了传达女性的存在，女性的生命意义只是为了满足男性好德的需要。只有主动自觉的赴死或者其他形式的牺牲，作为一个女性全部的生命意义和价值才得以彰显。这是悲哀的。 王宝钏苦守寒窑十多年，牺牲了十多年的美好青春。而薛平贵却迎娶了西凉公主成了西凉驸马。在把王宝钏接回西凉后，在西凉公主的地盘上将她封为皇后，而可怜的王宝钏最终在当了18天的皇后之后便死去了。这个被广为流传的故事，世人歌颂王宝钏苦守寒窑的贞女形象，可谁会在意宝钏作为一个女子那宝贵的青春年华；薛平贵以为把宝钏封为皇后就是对她最大的补偿，可是他可曾问过宝钏的意见与感受，可曾问问她愿不愿意在那位西凉公主的地盘上当西凉皇后。 无独有偶，《红楼梦》中亦有这样的贞女形象——李纨。她青春守寡，心如槁木死灰，丈夫死后全身心地培养儿子贾兰。当贾兰中举，她也母凭子贵被封诰命夫人，而“威赫赫爵禄高登，昏惨惨黄泉路近”暗示了贾兰早逝，也暗示着李纨一生中年丧夫，老来丧子的人生悲剧。作为女性，丈夫在世为夫，丈夫过世为子，李纨将其一生都主动献予他生命中的男性，到最后只剩下诰命夫人的名号陪她度过接下来孤独寂寞的后半生。千红一窟（哭），万艳同杯（悲），是曹雪芹对于女性深切的同情。然而作为看到女性悲凉境地的男性作家，他共情于她们的悲凉，但却无力改变社会现实。 除了贞女形象，中国古代文学同样还塑造美女形象来满足其好色的需求。好德，要求男性摒弃色欲，敬色而远之。但是，食色，性也，好色是人的天性。因此，大部分的中国古代文学又塑造了一系列的美女形象以满足他们好色的需求。 按照黑格尔的观点 , 人体是自然美中较高级的美 , 无论是匀称的形体, 流畅的线条 , 精致的比例 , 还是丰富的表情 , 都能引起人强烈的美感。并不否认《金瓶梅》对于突破“存天理，灭人欲”以及呼唤人性回归的巨大作用，但是从小说塑造的女性形象来看，潘金莲作为满足男性色欲的美女形象，在她身上是看不到女性的高级美，看不到类似《飘》中的女性独立的美，也看不到类似《红楼梦》中的女性带有的诗意美。她所拥有的美只是满足男性色欲的美，拥有美色但并不拥有美感，这是为了满足男性好色需求所塑造的美女形象。 更悲凉的是，从中国古代文学作品中可以发现，在中国古代女性地位及其低下的社会中，女性不得不以美色来从男性的手中获得那一丝丝可怜的生存权。《琵琶行》中的琵琶女，容颜姣好之时“五陵年少争缠头，一曲红绡不知数”，而当她“暮去朝来颜色故”之时，则“门前冷落鞍马稀”，逼不得已下嫁重利轻别离的商人随后却被抛弃。这是她们以色侍人的悲哀，凭借美色获得生存的资本，男性的宠爱，当人老珠黄容颜不复，就连当时地位低下的商人也将其抛弃。身居市井中的歌女如此，可是身居紫荆城中的妃子，她们的命运又何尝不是这般。 然而，当女性不得不以美色作为资本以乞求获得生存或是宠爱之时，所有的主动权以及解释权依旧掌握在男性手中。在《莺莺传》接近结尾部分，张生发出了这样的论调： 大凡天之所命尤物也，不妖其身，必妖于人。使崔氏子遇合富贵，乘宠娇，不为云，不为雨，为蛟为螭，吾不知其所变化矣。昔殷之辛，周之幽，据百万之国，其势甚厚。然而一女子败之，溃其众，屠其身，至今为天下僇笑。予之德不足以胜妖孽，是用忍情。” 当盛世太平之时，男性心安理得地享受着女性的美色；当国家危亡之际，男性就将所有责任推到弱小无辜的女性身上，大发红颜祸水，妖女误国的论调，正如张生认为商纣亡国，周幽王亡国不是他们的过错，而是“女子败之”的想法一样。无论因拥有美色得到男性宠爱从而求得更好的生存机遇，抑或是因拥有美色得到批判从而丧失性命；无论是因拥有美色被称为倾国倾城的佳人，抑或是因拥有美色被称为祸国亡国的妖女，女性作为美女的生存主动权，声誉解释权从不曾掌控在自己手中。从类似的文学作品中也可窥探端倪。</p> <h2 id="小结">小结</h2> <p>中国古代文学所塑造的无论是贞女形象或是美女形象，都是悲哀的，因为都是为了满足男权社会中男性的好德与好色的需要所创造出来的文学艺术形象。它们的本质都是在传递女性所有的存在意义，所有的生命意义只是为了满足男性以及男权社会的需要。然而现实同样是，女性除了单向献身于封建礼教的祭坛，献身于男性，她们别无选择。虽然有部分如曹雪芹因为感受到了女性这种悲凉境地而创作了《红楼梦》以表达对她们的深切同情，但是他们共情于她们的悲凉境地，却无力改变社会现实。以上，是我对于中国古代文学中的悲情女性的一点拙见。</p> <h1 id="二中国现当代文学中的悲情女性以张爱玲作品为例">（二）中国现当代文学中的悲情女性（以张爱玲作品为例）</h1> <p>在中国现当代文学作品中，张爱玲笔下的悲情女性可以说是深刻反映出了上个世纪四五十年代，在依旧残存的封建腐朽思想以及西方拜金主义的冲击下，中国女性的生存现状以及婚姻状况。 半封建半殖民地的社会环境，改变的是社会的性质，却不改男权社会的本质。女性仍旧作为男性的附属品而存在，她们的自主权利依旧很少，唯一的途径就是嫁人。而在西方世界传来的拜金主义的裹挟之下，不管是出身名门还是小门小户的女子，她们为从男性手中换取饱浸泪水的金钱与生存，不得不将自己异化为取悦男性的工具进行贱价出售。她们缺少自力更生的能力，更无法摆脱婚姻家庭的禁锢，最终依旧逃不掉悲凉的境地与命运。 《倾城之恋》中的白流苏，嫁给了一个纨绔败家的丈夫。婚后不久，夫妻便闹翻。白流苏离婚之后带着钱财回到娘家，而她娘家的兄弟将她所带回的钱财尽数挥霍一空后要求她回到夫家守寡继承财产，于是流苏想要通过再嫁来挣脱日渐困窘的处境。就在这时她的生命中出现了一个叫范柳原的男子，她决定利用自己赌一把，博取范柳原的爱情。在与范柳原的交往中，流苏步步算计，虽因一场荒诞的“倾城”达到了目的，可最终赢得的依旧是苍凉的婚姻。流苏作为在半殖民地半封建社会中夹缝生存的女性，她身上所流淌着的依旧是封建礼教的血液。处境艰难之时她所想的并不是依靠自己的独立求得改变，而是想着以嫁人的方式，依附于有钱有势的男性来实现境遇的改变和扬眉吐气。也正是这样的一种思想，时时刻刻禁锢着她。她无时无刻不在算计着如何才能够牢牢抓住范柳原这一棵救命稻草，她将自己当作赌注，小心翼翼地算着每一步。她是如此令人悲痛与心疼，然而在那样一个社会之下这样的女性又该有多少？流苏不幸中的万幸是一场荒诞的“倾城“给了她赢得赌局的机会，可是就算那样又如何呢？最终她得到的也不过是一场苍凉的婚姻罢了。试想如果没有了这样一场荒诞的”倾城“，流苏的命运又将是如何？可现实中那些如同她一般的女性，又有几人似她那样幸运，有一场”倾城“相助？也许到最后她们也只能被弃置在这个新旧混杂的，畸形的时代中，靠着算计·靠着取悦于男性小心翼翼地生存，任凭时代的洪流将她们悄无声息的吞没，却无力呐喊。 看到白流苏的同时，我的脑海中出现了一个深深的疑虑：在那个新旧交织的过渡时代，似白流苏这般被封建礼教与腐朽思想所禁锢且无法挣脱的女性，她们的悲剧情有可原。那么，那些接受过教育洗礼与熏陶的女性，在半殖民地半封建的社会环境中，她们的命运走向又是如何呢？ 张爱玲的《沉香屑·第一炉香》给了我答案。 《沉香屑·第一炉香》讲述的是上海的女中学生葛薇龙在“八一三事变”后，跟随家人一起到香港避难。后薇龙为了继续求学，投靠了姑母梁太太。在豪华、精巧的房子里，葛薇龙开始为姑母的物质款待所俘虏。当初决心出淤泥而不染的她在衣服与首饰的慢慢腐蚀下，对姑妈家的生活上了瘾。故事的最终，薇龙自甘堕入了为梁太太弄人弄钱的交际花境地。 在未投奔梁太太之前，薇龙是一位接受过教育洗礼的女性。她秉持着“出淤泥而不染”的决心，不得已投奔梁太太只是为了可以继续求学。正如她投奔时的内心所思：“只要我行得正，立得正，不怕她不以礼相待。外头人说闲话，尽他们说去，我念我的书。”然而在梁太太的步步引诱以及灌输着“现在脑筋新一些的人，倒不是那么讲究贞节了。小姐家在外面应酬应酬，总免不了有人说两句闲话。这一类的闲话，说得人越多，越热闹，你的名望只有更高，对于你的未来，并没有什么妨碍。”这一类的观点下，曾经颇有些独立思想的薇龙，渐渐被囚禁于梁太太为她精心设计的金鸟笼之中，成为沉醉于声色犬马的花瓶，迷失在纸醉金迷的十里洋场之中，自甘堕落，无法退步抽身。故事结尾处，薇龙那句她与街头被贱卖的女孩本就没有任何区别，唯一的区别是：她们是不得已，而她是自愿的！道尽了无限的心酸与悲凉。 从一名接受教育的进步女青年到自甘欢场卖笑的高级妓女，薇龙最终的命运也只会是成为下一个梁太太抑或更加悲惨。也许，从她进入到梁太太豪宅的那一刻起，她的悲剧命运就早已注定。这场悲剧是梁太太一手造成的，也是她自己一手造成。但这场悲剧酿造不是她们的错，她们只是为了在男权社会下生存不得不这样做。试想，薇龙若不曾投奔梁太太，她无钱读书，最终是否需要靠嫁人，依附丈夫生存？ 假设她不曾投奔便可成功求学，但是在当时战火纷飞，新旧杂糅的时代，她的出路何在？最终是否还是一样需要靠嫁人才能够生存？接受过教育的女性命运是这般，而像梁太太那样的女性更不必说。最后的最后她们都将拥有一样的结局，成为了梁太太，许太太，不再拥有自己的名字，而是某一位男性的太太，某一位男性的附属品，逼不得已以自己的血液，泪水，悲凉灌溉着整个男权社会。</p> <h2 id="小结-1">小结</h2> <p>中国现当代文学作品中，张爱玲笔下的女性，在那个新旧交替的混杂时代，无论是似白流苏，梁太太一类依旧残余着封建思想的女性，还是似葛薇龙一类接受过新式教育的女性，终究都逃不开悲凉的命运与结局。在男权当道的时代，她们从未属于她们自己。</p> <h2 id="三总结">（三）总结</h2> <p>中国古代文学塑造的以身殉德的贞女，以色事人的美女；现当代张爱玲笔下于新旧交替时代中夹缝生存的女性，她们都是可怜，可悲，可叹的。前者其本质是在传递女性所有的存在意义，所有的生命意义只是为了满足男性以及男权社会的需要，后者则让我们看到了半殖民地半封建社会中的女性，不得不将自己异化为取悦男性的工具进行贱价出售，从而从男性手中换取饱浸泪水的金钱与生存；不得不将自己的爱情作为唯一仅有的赌注与资本，去和男性进行着本就不平等的博弈与交易。可无论是前者还是后者，在男权社会中苦苦生存和挣扎的女性，终究逃不掉悲凉的境地与命运。以上，就是鄙人对于中国文学中的悲情女性的一点感悟。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="Ancient"/><category term="Chinese"/><category term="literature"/><summary type="html"><![CDATA[无论是以身殉德的贞女形象抑或是以身侍人的美女形象，她们都是悲哀的。因为这些都是为了满足男权社会中男性的好德与好色的需要所创造出来的文学艺术形象，本质都是在传递女性所有的存在意义，所有的生命意义只是为了满足男性以及男权社会的需要。]]></summary></entry><entry><title type="html">Displaying External Posts on Your al-folio Blog</title><link href="https://ctt0720.github.io/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="Displaying External Posts on Your al-folio Blog"/><published>2022-04-23T23:20:09+00:00</published><updated>2022-04-23T23:20:09+00:00</updated><id>https://ctt0720.github.io/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog</id><content type="html" xml:base="https://ctt0720.github.io/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">a post with redirect</title><link href="https://ctt0720.github.io/blog/2022/redirect/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with redirect"/><published>2022-02-01T17:39:00+00:00</published><updated>2022-02-01T17:39:00+00:00</updated><id>https://ctt0720.github.io/blog/2022/redirect</id><content type="html" xml:base="https://ctt0720.github.io/blog/2022/redirect/"><![CDATA[<p>Redirecting to another page.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[you can also redirect to assets like pdf]]></summary></entry></feed>